一加6救磚小記並Android典型刷機流程
######################################

:date: 2020-12-21 16:32
:modified: 2021-11-07 21:00
:slug: oneplus6-unbrick-and-typical-android-flashing-procedures
:lang: zh
:category: 信息技術
:tags: 手機, Android, 刷機, 救磚, 一加

.. include:: ./_common_include.rst

.. |OOS| replace:: :abbr:`OOS (OxygenOS（氧OS）)`
.. |H2OS| replace:: :abbr:`H2OS (HydrogenOS（氫OS）)`

在實在受不了System進程持續佔用15-30%的CPU導致發熱和電池消耗過快之後，我決定給我的一加6刷個機（之前是\ |OOS|\ ）。然而我卻大意了，以爲自己憑藉着以前的經驗，可以不用嚴格按照貼子中的刷機步驟（當然其中另一部分原因在於許多貼子的步驟是複製粘貼的）。最終結果是手機變磚，按現在的分類屬於硬磚——只能充電，fastboot都進不去。

之後經過了艱苦的拯救（主要是花時間翻閱資料，以及下載合適的工具），最終將其恢復。正好以前就想寫一下刷機之類的東西（因爲多數刷機教程要麼語焉不詳，要麼有所錯漏，尤其中文資料往往兩者同時存在），這裏就完全寫一下。

本文首先描述一下我最初的操作過程以及其導致的結果，然後梳理一下Android刷機的理論通用模型，最後陳述救磚過程（一加6專用，或許其他一加產品類似）。這個救磚工具其實也可以當刷機工具用，就是有點殺機用牛刀。

錯事經過
===========

因爲我以前兩部手機（HTC One S和一加X）都刷過機，而且也刷過一些別人的手機，所以覺得這次不需要太過在意。雖然一加6像許多新近（按推出時間算）手機一樣使用了A/B分區，和我之前的手機不同，不過這並不是什麼特別神奇的設計，畢竟 1) 我本科時想過給學校圖書館的查詢機製作專們的Linux發行版，上面就使用A/B啓動（然而和其他項目一樣，由於響應者寥寥，最終放棄）；2) CoreOS的模式在某種意義上也是A/B啓動。然而我這次出問題，其很大程度上就是和A/B分區相關。

於是我一開始就按通常方法做備份：OAndBackupX去備份app和數據（我已經root），微信聊天記錄備份到電腦上（我電腦上留着有Windows），通話記錄和短信之類備份到手機上。我的重要文件都使用Syncthing進行同步，於是本就有分佈式備份。照片之類同時通過Syncthing進行同步，也使用Qfile備份到NAS上。最後，我把手機的密碼刪除，以便可以在recovery中進行有意義的備份（否則恢復後不會識別正確的密碼）。

由於我之前一直在用官方的\ |OOS|\ ，於是我就直接放了ROM到手機存儲上，在twrp下刷之。一開始很正常，刷的前兩個ROM都正常啓動起來了。我簡單試用後覺得不合適（系統功能不合適），於是打算繼續刷。

這裏開始就有了問題了。我一開始刷的兩個ROM（\ SyberiaProject_\, ShapeShiftOS_\ ）都是要求最新的\ |OOS|\ 做基底，然後直接刷；而第三個ROM（\ ColtOS_\ ）則是需要更早一些的版本的\ |OOS|\ 做基底，而且明確寫了A、B兩個槽都需要是該版本。如前面所述，我以爲這個只是複製粘貼的要求，因爲我在好幾個貼子中都看到一模一樣的說法，而且這些貼子的時間都比較早。於是我想當然地以爲這個沒事，而且覺得這只是爲了保證基帶之類是最新的而已，故而直接開刷。

然而刷完就直接bootloop了——在「該設備已解鎖」的提示後，直接進入到recovery（該ROM自帶了twrp）。然而該recovery無法正確解開存儲器的加密，於是看到的文件名都是一串無法解釋的字符（如\ `這樣 <https://www.reddit.com/r/GooglePixel/comments/5joum2/help_strange_folder_names_and_cant_see_zip_with/>`_\ ）。然而切換啓動分區至B區後，再進入twrp（通過fastboot自行啓動），這時候可以正常解密。我在這裏又做了一個蠢事，那就是沒有將文件複製出來。於是在後面不得不放棄手機上的所有文件，其中最重要的是我對一些其他app的備份。

之後我覺得是不是我應該刷個\ |OOS|\ ，然後或許能解決。然而……我給B區刷了\ |OOS|\ ，再次bootloop，進入官方recovery。這時候就出事了——無論我怎麼操作，twrp均無法正確解密我的存儲設備。

然後就是不斷尋找，甚至我還試圖去弄明白Android的加密究竟是如何設計，以及如何手動解密的（\ `[1] <https://source.android.com/security/encryption>`__ `[2] <https://source.android.com/security/encryption/file-based>`__ `[3] <https://source.android.com/security/encryption/full-disk>`__\ ）。

當然，最終結果是我沒弄懂。Android在這方面的文檔似乎很欠缺，或着根本沒打算讓個人弄懂。再加上其中有一定靈活度，每個廠商大約自己會在其上進行損益吧。

然後我又作死，調調這個，調調那個，又去刷了另一個ROM。最終結果是我連fastboot都進不去了，於是就只能救磚了，數據不得不放棄掉。


.. _SyberiaProject: https://forum.xda-developers.com/t/rom-11-oneplus6-official-syberia-project.4168017/
.. _ShapeShiftOS: https://forum.xda-developers.com/t/rom-11-0_r17-official-stable-shapeshiftos-enchilada.4198429/
.. _ColtOS: https://forum.xda-developers.com/t/rom-official-10-0_r46-colt-os-v6-4-enchilada.4163441/


Android刷機通識
=================

.. |bootloader| replace:: :abbr:`bootloader (引導加載器)`
.. |recovery| replace:: :abbr:`recovery (恢復模式)`

Android手機的刷機原理是相似的，但由於每個廠商許可的口子不盡相同，故而表現出的刷機方案不大一樣。但究其本質，其實就是和計算機一樣，只不過一些步驟需要在外接機器（計算機）上操作。我在這裏描述我所瞭解以及理解到的通用模型，以方便其他人參考。如有錯漏，敬請指正。

概念區分
---------

Android手機的啓動（或者說引導）過程和典型的GNU/Linux引導過程幾乎一樣——首先進入引導加載器（bootloader，在Android上也常直接被叫做fastboot），然後引導加載器載入內核以及初始化（在GNU/Linux上是linux內核與initramfs，在Android上則是boot.img），最後進入給用戶的操作系統界面（在GNU/Linux上是tty或圖形界面，在Android上就是Android）。

但就我理解，兩者又似乎有所不同。計算機（PC）上會首先進入BIOS或UEFI，由BIOS或UEFI進行硬件初始化和自檢（POST？），然後由BIOS或UEFI載入\ |bootloader|\ ；但Android方面似乎是用\ |bootloader|\ 同時完成兩個職能。

在\ |bootloader|\ 和操作系統之外，Android還有一個\ |recovery|\ ：如其名稱所示，\ |recovery|\ 的功能就是在系統異常時可以進行恢復。顯然，\ |recovery|\ 和Android系統不會同時運行，所以它一般也承擔了系統升級的功能。官方recovery的功能一般十分簡單粗暴，要麼抹掉所有app數據，要麼抹掉全部數據。而第三方recovery則會提供更多功能，尤其是刷機所需功能。

Android上的這個區分便造就了需要使用fastboot和adb兩個工具：fastboot控制bootloader，而adb控制Android。特殊地，recovery一般也支持使用adb命令來指揮。

另外，出於歷史和習慣的因素，Android系統一般會被稱爲ROM。這裏不表。

刷機基本邏輯
--------------

有了上面的認識，刷機的邏輯就很清楚了：

1. 進行準備工作；
1. 寫入新的操作系統（ROM）；
1. 清理任何干擾新操作系統運行的數據；
1. 刷後續包（如果需要或想要）；
1. 啓動新操作系統。

各個廠商的最大不同就在準備工作上，而這也是決定了一個手機能否被刷機的關鍵部分。

當然，部分手機有其特殊方式，比如一部分（或全部）三星手機是直接通過刷機工具線刷，完全不考慮通用模式。

對每個具體的手機，仍然需要去查詢相應的方案。這件事一般都需要到相關論壇查找，比如去很知名的\ XDA_\ 論壇找自己手機的分區，然後找相應版塊。而且無論手機是哪個方案，總是需要下載想刷入的ROM的，也一般都是要去論壇找的。

當然，多數人在刷機前會考慮進行備份，然後刷完後恢復回去；或者在recovery中進行備份，刷機不理想時恢復回去。這些請自行尋找相應教程。

.. _XDA: https://forum.xda-developers.com

通常模式
***********

對於我所知的大多數手機，刷機的第一步都是解鎖。解鎖後需要引導進入第三方recovery。加上下載第三方ROM，這三步共同構成了準備工作。

準備工作
_________

由於Android用在手機上，許多廠商大約是認爲用戶不需要自定義能力，所以其bootloader一般都會加鎖。該加鎖也同時可以承擔防篡改的功能，類似UEFI的secure boot。然而刷機時我們就是在寫入自定義（非官方）的系統，所以需要關閉該防篡改功能。這一步就是「解（bootloader）鎖」。

   早期的廠商普遍是不允許解鎖的。HTC算是比較早的解鎖較爲方便的廠商——在提交「解鎖申請」後，一般當時就可以拿到解鎖許可（應當是密鑰）。後來大部分廠商都支持解鎖了。然而最近幾年一些曾經支持解鎖的廠商又宣佈不再支持解鎖，或縮緊解鎖審批。

不同廠商乃至不同型號的手機的解鎖方法不完全一樣，但其基本流程都是首先在電腦上要求解鎖（這時候手機一般都會在bootloader下），然後或許需要等待批准，最後在——如果需要的話——獲取到許可後操作手機確認解鎖。一般情況下，解鎖都會導致\ **所有**\ 數據的清除。

   在我所用過的HTC和一加手機上，解鎖都是通過電腦，使用fastboot的一個子命令要求解鎖。其中HTC會在電腦方面打印一串文本（大約是加密的本機信息）；然後你需要手動打開HTC的解鎖申請網站，將打印出來的文本貼進去，提交申請；再然後HTC會給你發一封郵件，內容也是一串文本（大約是加密的許可），你需要將該文本貼到命令行，輸入給手機；最後你需要操作手機，選擇「我確定要解鎖」。而一加則要簡單得多：手機先在Android裏打開「允許OEM解鎖」，然後進入bootloader，再然後電腦上輸入\ :cmd:`fastboot oem unlock`\ ，最後手機上選擇「我確定要解鎖」。整個流程都是離線完成，不需要考慮廠商是否會不批准。

在解鎖後，你可以刷入自定義/第三方的recovery，或是不刷入而直接引導自定義recovery。我一開始接觸的時候在用的是clockworkmod recovery（CWM），而後來在用的普遍都是TWRP（Team Win Recovery Project）。個人感覺變化的主要因素是CWM不支持觸屏（後來有修改版支持，但已經不如當時的TWRP好用了），而TWRP支持。

假如你可以找到適用於你的手機的recovery，從bootloader進入recovery的方法是（假如你的recovery文件名叫twrp.img）：

.. code::

   fastboot boot twrp.img

這裏你還可以選擇傳統方法，就通過bootloader直接刷入自定義recovery，然後你再啓動進入自定義recovery。這兩者的區別就在於你是想一次性還是想長期（直到刷入另一個recovery前）使用這個recovery。我個人傾向於每次都手動進入，除非ROM要求刷入。刷入recovery的命令不知是否統一，但我所見過的應該都是這個命令（執行前一定要注意查證資料，以免造成問題）：

.. code::

   fastboot flash recovery twrp.img

在進入了recovery後準備工作一般就完成了，下一步就是刷入你的新ROM。

對於多數ROM來說，在刷入前還是刷入後再執行清理沒有什麼區別。但部分ROM有特殊要求，會要求你在刷入前執行一些額外操作。這裏不表，請參照具體的ROM說明。

刷入新ROM
___________

刷入ROM的一般方法是將ROM複製到手機中，然後在（第三方）recovery下執行刷機。比如在TWRP中，就是通過「安裝」菜單，選擇該ROM，然後刷入。

   這種模式也被稱爲「卡刷」。因爲早期Android手機普遍內置閃存較小，因而都允許插閃存卡/存儲卡（MicroSD/TF卡）。早期的卡刷模式都是將ROM放在閃存卡的根目錄下，然後在手機上刷入。

另一種早期使用較多的方法是通過sideload來刷入，比如將手機置於recovery下然後在電腦上執行\ :cmd:`adb sideload XXX.zip`\ 。

   這種模式有時也被稱爲「線刷」，因爲需要通過數據線向手機傳輸ROM。但更典型的「線刷」是指使用專門的工具來刷機（寫入ROM），更類似我所用的救磚工具。

以我所知，現在一般都採用第一種方式，畢竟該方式不太受數據線和接口素質影響，更不容易出錯，而且可以手機獨立完成，更爲便利。

早期在刷機前經常會要求（用戶）擦除System分區，大約是爲了減小尺寸，或是降低干擾的可能性——ROM會直接向System中寫入新數據，而沒有被覆蓋的數據都還留在原處。而現在普遍的要求是不要擦除System分區，大約是各個ROM會自己進行規定。

清理數據
__________

在刷入新ROM之後，一般都還需要對舊ROM的數據進行清理，以免干擾新系統的運行——因爲系統會去讀取這些數據，然後一般都會讀取失敗，導致無法正常啓動。

   這一步驟經常被稱爲「雙清」。事實上，早期清除的內容實際上是三部分：Dalvik Cache、Cache分區以及Data分區。而現在的清除一般都寫的是清除Dalvik Cache/Cache，以及抹去\ :path:`/data/`\ ——不再是抹掉整個Data分區，因爲\ :path:`/sdcard/`\ 現在合併到了Data分區中（以便1.更靈活地使用空間；2.進行加密；3.多用戶共存）。
   我至今也沒有明白，現在Dalvik Cache是否還存在——畢竟從Android 5開始，Dalvik應該已經被ART取代了。

多數recovery應該都設計了專門的清除選項，只要在刷完ROM後執行即可。對於跨ROM刷機的，一般都會要求完整的雙清，因爲不這樣做幾乎必然導致bootloop。對於本ROM（升級）或兼容ROM（比如\ |OOS|\ 和\ |H2OS|\ ）刷機的，可以考慮只清除各種緩存（cache），但也並不總是可以。

刷入後續包
____________

對於多數ROM，完成上一步就可以認爲已經完成了，可以考慮重啓進入系統了。但部分ROM會要求再繼續刷入其他包，部分用戶也想自己刷入其他東西（比如進行root），這就要進入本步了。

對於以前的沒有A/B分區的手機，這一步可以直接在recovery中繼續。但對於進行了A/B分區的手機，這一步需要你重啓，以便切換當前槽爲新刷的系統所在槽，然後再次進入recovery後進行。

   TWRP中有「切換A/B分區」的選項，但我不確定選擇它在這裏是否可用，而且也沒有資料提到。

一些典型的需要刷後續包的事情如刷入GApps（Google套件，一般都是第三方的，如OpenGApps），或者刷入\ Magisk_\ （一種很優秀的root方案）。

.. _Magisk: https://github.com/topjohnwu/Magisk

A/B雙槽啓動
^^^^^^^^^^^^^

爲了理解爲什麼需要重啓，這裏就要解釋一下A/B分區模式下手機的啓動和刷機。

其基本模式就是讓手機存儲器上同時存在兩份系統，其中一份（假如是A）是「當前」使用的，另一份（假如是B）是「後備」系統。系統更新時，會將B更新爲新系統，不修改A。而在更新完成後，會切換B爲「當前」使用的系統，使得A成爲後備系統。

刷機時也是類似的，刷機包會安裝到後備槽上。但後續的附加包一般都是對「當前」槽進行操作，所以重啓是必須的。

   個人猜測，其實recovery並不管你要安裝到哪個槽，而是由刷機包決定。


特殊模式
**********

上面描述了一下典型的Android刷機模式，但總有一些手機比較奇特，不遵循這個範式。

最典型的是需要使用線刷工具來刷機（可以自己選擇ROM），不能在手機上自主完成。我所知道的有部分三星手機和部分摩托羅拉手機都要這樣，不確定這裏的「部分」究竟有多大比例。有的需要解鎖，有的不需要。

所以具體到某個手機，還是需要尋找其相關刷機教程，確定怎麼做。

   我似乎記得還有一種方案，是先獲取root權限，然後直接在已有Android系統中寫入。這種方案感覺更危險，而且我現在找不到例子，沒準是我記錯了。

額外事項
----------

由於手機畢竟不是PC，每個廠商有自己的一些特殊設計/設置，而這些設計/設置是有可能隨着手機升級而調整的。比如說，由於手機的fastboot同時承擔了BIOS/UEFI和bootloader的功能，部分手機在升級時偶爾會調整其具體細節。所以，在刷機時一定要確定好自己所使用的recovery和想要刷入的ROM與你的手機（版本）相兼容（比如可能會體現爲fastboot版本，可能會體現爲基帶版本，可能會體現爲原系統版本）。

比如說我的HTC One S，在其HBoot（其實就是它的bootloader）從3.13升級到3.14版本（好像是這兩個版本號）的時候，會調整分區表，從固定/靜態劃分\ :path:`/data`\ 和\ :path:`/sdcard`\ 對應分區的方式轉換成動態劃分的方式。HBoot的這個升級是伴隨系統升級而來的（一般用戶是感覺不到的），所以後來的刷機包一般都會強調自己所兼容的HBoot版本。

另外，理所當然的，每個ROM和recovery一般都是對某「一款」手機開發的（當然也有例外，但一般都是手機的另一個變種，比如一加6和一加6t的一些ROM就是共用的）。所以在刷機時一定要選擇適用於自己手機型號的對應軟件。又由於上面提到的因素，請務必檢查自己手上的軟件和自己的手機相兼容。一般而言官方（比如twrp的官方）的最新版總是最佳選擇，但有時社區的第三方版可能是更好的選擇（比如官方不再提供支持，或者官方還沒推出解決某個問題的版本）。

最後，一般建議在刷機前解除手機的設備保護（也就是手機鎖）。因爲它會和數據加密相連，而有時這些加密會導致不便。一個典型場景是加密狀態下進行nandroid備份（在recovery中進行的備份一般都是nandroid備份），後來使用該備份進行恢復後，輸入密碼不識別。


救磚
========

在翻閱了大量資料後，我找到了一加6的救磚工具（\ 救磚工具合集1_ 救磚工具合集2_\ ）。該工具是Windows程序。從應用程序名稱上推斷，它是直接用於高通處理器的（甚至是高通提供的）數據寫入器。

   該工具很簡單，但相關說明寫得不夠詳盡，甚至有錯誤（不需要的要求）。我摸索着用起來了，但出現了意外，卡在了某個步驟上。當時這個現象嚇得我一緊，因爲我知道在該模式下出錯更危險。後來翻閱了好久，發現有驚無險，最終找到解決方案。

使用該工具前需要先安裝專門的串行設備驅動程序。\ 救磚工具合集1_\ 給出了\ 驅動貼子_\ 。該驅動的貼子中說需要手機可以加載fastboot，但實際上不需要——因爲我的手機就無法正常進入fastboot/bootloader。

安裝驅動的方法是：首先在關機狀態下，長按VolUp+電源鍵（音量上+電源）進入高通刷機模式。進入該模式後會亮起黃色呼吸燈。將手機和電腦用數據線連起，電腦會提示找到新的串行設備，然後嘗試自動搜索驅動。

   2021-11-07更新：本日進入該模式時候，手機並沒有亮起呼吸燈。當然，這次手機也沒有完全磚掉，不知道是否是受此影響。

按照貼子的描述，這時候要卸載那個設備的驅動。然後用管理員權限開啓一個命令行，執行下面的命令，重啓進入測試模式，重新將手機連上電腦，再安裝驅動：

.. code::

   bcdedit /set testsigning on

然而我的經驗發現，Windows 10沒法自動找到合適的驅動，所以似乎不需要進入測試模式也可以。當然，我爲了保險，還是按照了他的說明進了測試模式操作。

   進入測試模式是因爲測試模式不會自動安裝驅動，可以避免干擾。

   當然，在一切執行完畢以後，不知道重啓是否直接進入普通模式的我最後執行了這個命令，再重啓電腦進入普通模式：

   .. code::

      bcdedit /set testsigning off

   \ 

   2021-11-07補：之前安裝好驅動，本次沒有進入測試模式，也完成了救磚。不過救磚工具在「發送文件」後就沒受到後續消息/指令了；但手機自動繼續了，似乎是正常救好了。

在安裝完驅動後，不要動手機，使用管理員權限執行救磚工具。我這裏打開會需要等待一下。然後在工具中應該就能看到一個串行設備，已經插入。我爲了穩妥，又校驗了一次文件。完畢後，執行寫入即可。寫入需要一點時間，不過也不是很久，之後手機會自動重啓（工具裏有這個選項），進入系統。這時候的手機可以類比爲相應的出廠狀態——當然，已經被使用損耗的部分肯定不會回去。

我下載的第一個工具（OOS 10.3.5版本）在寫入時出了問題，卡在一個早期步驟上。查閱後發現，我需要換更早期版本的工具使用。也有人說可以換個其他版本的驅動，不過我沒有試。

   每個版本的救磚工具都對應了一個特定的ROM，是隨着那個工具一起下載下來的（不是一般所用的\ :path:`.zip`\ 形式的ROM）。我猜測裏邊有簽名或者文件描述一類的信息，以保證只能刷所規定的文件。

OOS 9.0版本的工具是可用的，但我發現手機無法繼續接收更新，手動選擇文件更新會被拒絕。進入twrp後發現直接刷入新版本OOS，會導致bootloop。同時我還試了在這種狀況下刷其他ROM，無果。

   無意中，我發現連接到電腦上時，內核會打印出設備型號，而該版本下打印的型號是A6003。而我記得我的手機之前是A6000。查閱維基百科的一加6設備頁面，發現該型號對應的是歐美地區版本。我沒有細究這個版本是否會影響手機官方升級。

最終我使用了更早版本的救磚工具，而且用了氫OS的版本（\ H2OS5.1.3救磚工具_\ ），以降低可能的影響升級的因素。該版本在我的手機上可以正常升級。

   刷上來的是H2OS 5.1.3版本。該版本第一次升級會升級到H2OS 9.x.x，然後第二次升級到H2OS 10.x.x。如果想要切換到OOS，需要在H2OS 9.x.x的時候刷對應的稍微更新版本的OOS 9.x.x，然後更新到OOS 10.x.x，否則會拒絕升級。目測原因是系統不允許降級，而10.x.x的OOS比H2OS版本號更低。

   2021-11-07補1：線刷完後，設備型號顯示的是ONEPLUS A6000，也就是中國（大陸）出售的設備對應型號。對我來說這是正確的型號。在通過前述方法切換到OOS後（以及再繼續刷其他ROM），不記得什麼時候就變成了A6003，也就是國際（歐洲？）版本。但今日又失誤出了問題，於是重新刷機，按下面的操作流程執行，在切換到OOS 10.0.1、10.3.9及最終的11.1.1的時候仍然是A6000。

   2021-11-07補2：線刷完後，H2OS一次更新到的是9.0.8版本（然後會繼續提示更新，這裏是H2OS 10.x版）。該版本可以通過安裝10.0.1版的OOS包切換到OOS，其文件名爲\ :code:`OnePlus6Oxygen_22_OTA_041_all_1911142043_dde113e53cd0f9.zip`\ 。同時我還測試過\ :code:`OnePlus6Oxygen_22.J.52_OTA_052_all_2103022341_f3ff04643ea24e51.zip`\ 和\ :code:`OnePlus6Oxygen_22.J.55_OTA_055_all_2107132218_71d1c06b31fc.zip`\ ，均無法更新，直接提示「安裝失敗」。注意這裏的52版（對應OOS 10.3.9）是從官網下載的，和XDA上有人提供的\ OOS鏡像合集_\ 中的52版並不一樣（官方是2021-03-30更新，XDA的看名稱是2021-03-02更新）。注意，由於未知原因，該版本在解鎖後，無法正確執行\ :code:`fastboot boot twrp-xxx.img`\ ，會在傳輸完畢後Booting階段提示\ :code:`FAILED (remote: 'unknown command')`\ 。受\ `這裏討論的啓發 <https://www.oneplusbbs.com/thread-4935361-1.html>`__\ ，在使用前述52版本更新後（未嘗試其他版本），可以正常執行該fastboot命令。

   2021-11-07補3：由於\ `一加未給出內核源代碼 <https://forum.xda-developers.com/t/recovery-3-4-0-11-enchilada-official-unofficial-twrp-touch-recovery-for-oneplus-6.3860815/post-85522005>`__\ ，所以TWRP無法完全正確支持OOS 11，無法在更新後刷入或引導加載進入（如\ `這裏 <https://forum.xda-developers.com/t/stable-oxygen-os-android-11-fastboot-boot-twrp-img-lead-to-qualcomm-crashdump.4318535/#post-85467813>`__\ ）。但\ `根據這裏的說明 <https://forum.xda-developers.com/t/step-by-step-guide-to-update-oneplus-6-to-11-1-1-1-while-preserving-root.4342881/>`__\ ，最終使用了一些技巧以保留Magisk和TWRP，並更新到OOS 11。


.. _救磚工具合集1: https://forum.xda-developers.com/t/op6-latest-10-3-7-collection-of-unbrick-tools.3914109/
.. _救磚工具合集2: https://forum.xda-developers.com/t/guide-mega-unbrick-guide-for-a-hard-bricked-oneplus-6.3796051/
.. _驅動貼子: https://forum.xda-developers.com/t/tool-msmdownloadtool-v4-0-international-oxygen-os-5-1-5.3798892/
.. _H2OS5.1.3救磚工具: https://www.androidfilehost.com/?fid=890278863836288040
.. _OOS鏡像合集: https://forum.xda-developers.com/t/oneplus-6-rom-ota-oxygen-os-mirrors-for-official-oxygen-os-roms-and-ota-updates.3792244/

小結後記
==========

事情的直接原因當然是我麻痹大意，以爲憑着過去的經驗可以橫行無阻。然而事實給我教育了一下，前後一共浪費了快兩天的時間。

但這側面也反映了一個問題，就是Android的機制弄得夠麻煩，而且文檔很不明確。一加還是一個對刷機非常友好的廠商，都能出一些不夠直覺化的現象，那麼其他廠商應當會有更奇怪的現象了。這也可以解釋他們爲什麼不願意支持刷機——當然，名義上肯定是說這是爲了用戶可以「使用受信任的系統」或是「爲了用戶體驗」。

Android的第三方ROM開發其實也是很迷的一件事。我感覺他們應該有一些文檔（比如解釋每個模塊都是什麼用處，如何port其他ROM上的模塊過來），但我始終找不到在哪（我唯一找到的就是\ :abbr:`CM (CyanogenMod)`/:abbr:`LOS (Lineage OS)`\ 的編譯指導，而且也不夠清晰）。刨去許多不開源的，明明也有一些ROM是開源的，但給我的感覺還是在圈地自萌。

我後來又試了\ AncientROM_\ 和\ BlissROM_\ ，最終由於功能更多以及漢化更完善，選了\ BlissROM_\ 。目前用下來沒什麼問題，電量消耗可以接受——但電量消耗統計仍然和實際電量消耗對不上號。然而它還是Android 10，算是一個缺憾吧。

.. _AncientROM: https://forum.xda-developers.com/t/rom-10-0-0_rx-unofficial-ancientrom-civilization-v3-9-enchilada-prehistoric.4115341/
.. _BlissROM: https://forum.xda-developers.com/t/rom-official-q-blissroms-enchilada.4041295/
